\chapter{Modelli ferromagnetici su $\Z^D$}

In questo capitolo vogliamo studiare il comportamento di una classe di modelli
di meccanica statistica che descrivono i fenomeni di magnetizzazione all'interno
di solidi. Questi sono descritti in modo approssimato da un reticolo con un
elettrone su ogni vertice con spin $+1$ o $-1$. Gli spin nei vari siti
interagiscono tra loro tentando di allinearsi in modo più o meno intenso in base
alla distanza. L'esempio più famoso e studiato di interazione è il modello di
Ising, in cui ciascun elettrone interagisce solamente con gli immediati vicini. 

Studieremo questi sistemi rispetto alla misura di Gibbs definita nello scorso
capitolo, dove l'energia $U$ sarà sostituita da una nuova funzione $H$ detta
Hamiltoniana che sarà tanto più bassa quanto più sono allineati gli spin. Uno
dei fenomeni più importanti che si manifesta è la presenza di una transizione di
fase: c'è un valore critico del parametro $\beta > 0$ (con cui viene definita la
misura di Gibbs) sopra il quale gli spin tendono a rimanere mediamente allineati
anche sotto l'influenza di un bassissimo campo magnetico esterno. La transizione
di fase è il risultato della competizione tra due effetti distinti che agiscono
sul sistema. Uno d'\emph{ordine} dato dall'energia o Hamiltoniana, che tende ad allineare
gli spin e uno di \emph{disordine} che tende a randomizzare gli spin e si misura
in entropia. In base al valore di $\beta$, corrispondente all'inverso della
temperatura, uno dei due effetti prevale sull'altro e dà il comportamento
macroscopico del sistema.

\input{chapters/2-ising/misure-Gibbs-finite.tex}
\input{chapters/2-ising/magnetizzazione-energia_libera.tex}
\input{chapters/2-ising/misure-Gibbs-infinite.tex}
\input{chapters/2-ising/peierls.tex}
